[CampFunstonKS-InfluenzaHospital.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CampFunstonKS-InfluenzaHospital.jpg "fig:CampFunstonKS-InfluenzaHospital.jpg")[堪薩斯州](../Page/堪薩斯州.md "wikilink")（Fort
Riley）的軍營醫院，病房內被感染西班牙型流行性感冒的軍人塞滿\]\]
**1918年流感大流行**（）是於1918年1月至1920年12月間爆發的全球性[H1N1甲型流感](../Page/甲型流感病毒H1N1亞型.md "wikilink")\[1\]疫潮，由一種稱為**西班牙型流行性感冒**（）引起的[傳染病](../Page/傳染病.md "wikilink")，曾經造成全世界5億人感染\[2\]，5千萬到1億人死亡（當時世界人口17億人），傳播範圍達到[太平洋群島及](../Page/太平洋群島.md "wikilink")[北極地區](../Page/北極.md "wikilink")\[3\]；其全球平均致死率為2.5%-5%，和一般流感的0.1%比較起來極為致命。其名字由來並不是因為此流感從[西班牙爆發](../Page/西班牙.md "wikilink")，而是因為當時西班牙的疫情最為嚴重（亦有指當時適逢[第一次世界大戰剛結束](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，參戰各國對傳媒的箝制仍未放鬆；只有中立國西班牙能大肆報道，令時人錯覺當地疫情特別嚴重），有約8百萬人受感染，甚至包括[西班牙國王](../Page/西班牙君主列表.md "wikilink")[阿方索十三世](../Page/阿方索十三世.md "wikilink")，所以被稱為西班牙型流行性感冒。至於在西班牙則以著名歌劇**Naples
Soldier**為其命名，為人類歷史上最致命的自然事件之一。\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]

一般流感通常死亡的是幼童及老年人、或是免疫功能低下的患者。但本次流行事件死者最多的卻是青壯年。現今的研究將[病毒株從死者的冷凍屍體中分離](../Page/病毒株.md "wikilink")，顯示本病毒致死的原因是因為引起[細胞素風暴](../Page/細胞素風暴.md "wikilink")，導致自體[免疫系統過度反應](../Page/免疫系統.md "wikilink")。因此免疫力最強的青壯年反而最容易引起強烈的免疫反應而死\[8\]。此一疾病在多處亦被暱稱為西班牙女士。

## 歷史

西班牙型流感可以簡單分為三波，第一波發生於1918年春季，基本上只是普通的[流行性感冒](../Page/流行性感冒.md "wikilink")；第二波發生於1918年秋季，是死亡率最高的一波；第三波發生於1919年冬季至1920年年春季，死亡率介於第一波和第二波之間。第一波有記錄的流感發生於1918年3月4日一處位於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[堪薩斯州的軍營](../Page/堪薩斯州.md "wikilink")(Camp
Funston,
Kansas)，但當時的症狀只有頭痛、高燒、肌肉酸痛和食慾不振而已。<ref>\[<http://trad.cn.rfi.fr/%E4%B8%AD%E5%9C%8B/20140223-%E7%A0%94%E7%A9%B6%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E8%87%B4%E5%91%BD%E6%B5%81%E6%84%9F%E7%94%B1%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B6%93%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E5%82%B3%E6%92%AD>

`- 法廣
]`</ref>`4月正處於`[`第一次世界大戰的`](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")[`法國也傳出流感`](../Page/法國.md "wikilink")`，3月`[`中國`](../Page/中國.md "wikilink")`、5月`[`西班牙`](../Page/西班牙.md "wikilink")`、6月`[`英國`](../Page/英國.md "wikilink")`，也相繼發生病情，但都不嚴重。`

[165-WW-269B-11-trolley-l.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:165-WW-269B-11-trolley-l.jpg "fig:165-WW-269B-11-trolley-l.jpg")
1918年8月剛離開西非國家[獅子山的英國船上發生了致命的流感](../Page/塞拉利昂.md "wikilink")，在該船抵達英國之前，75%的船員被感染，7%的船員死亡，另外多艘船隻也發生了類似的情況。另一說第二波的源頭是當時[蘇聯的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[阿什哈巴德](../Page/阿什哈巴德.md "wikilink")(1918年8月初[波斯的](../Page/伊朗.md "wikilink")[麥什德](../Page/馬什哈德.md "wikilink")(Meshed)便發生了高死亡率的流感，據說是由阿什哈巴德所傳出，但因[俄國內戰而無法確認](../Page/俄國內戰.md "wikilink")\[9\])。8月27日，流感傳入美國，並在[波士頓的碼頭工人間傳播](../Page/波士頓.md "wikilink")，而[法國的](../Page/法國.md "wikilink")[布雷斯特也在幾乎同一時間爆發了流感](../Page/布雷斯特_\(法国\).md "wikilink")；9月開始在[歐洲和美國普遍傳播](../Page/歐洲.md "wikilink")，並在數星期內傳到[世界各地](../Page/世界.md "wikilink")。第二波流感和過去的流行性感冒不同，在20\~35歲的青壯年族群中死亡率特別高，其症狀除了高燒、頭痛之外，還有臉色發青和咳血等；流感往往引發併發症而導致死亡，以[肺炎最多](../Page/肺炎.md "wikilink")。許多城市限制市民前往公共場所，[電影院](../Page/電影院.md "wikilink")、[舞廳](../Page/舞廳.md "wikilink")、[運動場所等都被關閉長達超過一年](../Page/運動場所.md "wikilink")。同年10月是美國歷史上最黑暗的一個月，20萬美國人在這個月死去，1918年美國的平均壽命因此比平常減少了12年。

[165-WW-269B-25-police-l.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:165-WW-269B-25-police-l.jpg "fig:165-WW-269B-25-police-l.jpg")
第三波流感在大約1919年冬季開始在許多地方出現，至1920年春季起便逐漸神秘地消失。在[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")，流感延續到了1919年8月
(南半球的冬季)；至於在[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")，則是延續到了1920年3月。此流感漫延全球，從[阿拉斯加的](../Page/阿拉斯加.md "wikilink")[愛斯基摩部落到](../Page/愛斯基摩.md "wikilink")[太平洋中央的](../Page/太平洋.md "wikilink")[薩摩亞島](../Page/薩摩亞島.md "wikilink")，無一倖免；許多愛斯基摩部落是一村一村的死絕，在薩摩亞死亡率更高達25%。[亞馬遜河口的](../Page/亞馬遜河.md "wikilink")[馬拉若島是當時世界上唯一沒有感染報告的人類聚集地](../Page/馬拉若島.md "wikilink")。

[8391_lores.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8391_lores.jpg "fig:8391_lores.jpg")
西班牙流感奪去2千5百萬到4千萬(一說7千萬或一億)條生命，比第一次世界大戰的死亡人數還多，成為第一次世界大戰提早結束的原因之一，因為各國都已經沒有額外的兵力作戰。

至於在青壯年死亡率較高，有兩種假說：一是老年人口已經經歷過流感，因此已有[抗體](../Page/抗體.md "wikilink")，所以對流感比較有抵抗力。二是年輕人的免疫系統較強，因此在免疫反應過程中發生[細胞素風暴](../Page/細胞素風暴.md "wikilink")
(Cytokine storm) 連帶殺死自己的健康細胞組織，造成人體組織或器官受損；如果發生在肺部，則可能造成患者呼吸困難而死亡。

西班牙型流感在爆發的這2年後便完全神袐消失，而其[病株從來都沒有被真正的辨認](../Page/病株.md "wikilink")。

### 在中国

1918年，中國從南到北多個地區都爆發了疫情。1918年5月，溫州有萬余人感染流感。6月，在廣東學校、郵政局雇員中首先發現了流感病人，緊接著，精神病院、神學院等地方也陸續發生流感。7月，雲南[个旧突然暴發疫情](../Page/个旧市.md "wikilink")，而且十分嚴重，絕大多數居民都患了病，其它地方的疫情也相繼暴發。北京疫情“傳染甚速”，上海死亡400多人。疫情嚴重時，浙江紹興死亡人數高達10%，當時報載：“一村之中十室九家，一家之人，十人九死，貧苦之戶最居多數，哭聲相應，慘不忍聞。”棺木所售一空，“枕尸待裝不知其數”\[10\]。河南的情況也相當駭人，報上稱之為
“疫鬼正在高興的時代”\[11\]。由於死人太多太快，棺材變得奇貨可居，價格不斷上漲，而且需預約訂做，排隊等候。辦理喪事用的白布被一掃而空，鄉間常見“白布滿村”的淒慘景象。由於白布供不應求，有時只能以“麻紙”代替。热河省警察局1918年10月15日至1922年11月12日的统计数据，流感发病6203人，死亡151人，病死率2.4%。根據當時的研究，1918年大流感農村發病率高於城市，有的村莊半數以上的人口患病，約十分之一死亡。\[12\]
當時的中國尚沒有統一的衛生防疫體系，西洋的防疫技術雖然在上海等通商口岸有所應用，但遠沒有普及，中醫藥成為許多基層政府抵御流感的基本手段。在承德，地方政府給有流感病人的家庭發放中藥，組織民眾在房屋內噴洒石灰或石灰水，焚燒大黃和蒼朮來消毒空氣的做法，並建議村民每天多食用綠豆冰糖粥以預防流感。\<ref
name;"1918inchina"\>[1918年，大流感在中國](http://scitech.people.com.cn/BIG5/n/2013/0803/c1057-22429344.html)</ref>

#### 在上海

据上海市志记载，1918年死于流感418人，1919年死于流感483人，1920年死于流感160人。流感始于1918年5月末，持续到6月中旬。1918年10月至11月流感再次爆发，症状更为严重。

### 在日屬台湾

這一波的大流感也傳入[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，在當時造成約4萬餘人的死亡。第一波流感於1918年6月初在[基隆開始出現](../Page/基隆.md "wikilink")，然後蔓延全島，至9月下旬消失，沒有特別顯著的死亡率。10月下旬，第二波流感又開始從基隆出現，並順著[縱貫鐵路往南擴散至](../Page/縱貫鐵路.md "wikilink")[新竹](../Page/新竹市.md "wikilink")、[台中](../Page/臺中市.md "wikilink")、[台南](../Page/臺南市.md "wikilink")、[打狗](../Page/高雄市.md "wikilink")（今
[高雄](../Page/高雄.md "wikilink")）及[阿猴](../Page/屏東市.md "wikilink")（今
[屏東](../Page/屏東縣.md "wikilink")）等地，並藉由海運傳入[花蓮港和](../Page/花蓮市.md "wikilink")[澎湖](../Page/澎湖縣.md "wikilink")，至12月中旬結束，造成約77萬人感染，25,394人死亡。1919年12月，第三波流感又從基隆開始出現，1920年2月底結束，造成約14餘萬人感染，19,244人死亡\[13\]。日本人社群最先爆發疫情，再傳給台灣人；先在城鎮發生，再往鄉村擴散。當時台灣醫療資源缺乏，在台灣367萬人中，只有732名受過4年醫學教育的西醫師。日本人患者較具醫療衛生觀念，因此死亡率較低，死亡率為1.1%；台灣漢人為3.3%、台灣原住民則為3.5%\[14\]。

## 最近研究

[Reconstructed_Spanish_Flu_Virus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Reconstructed_Spanish_Flu_Virus.jpg "fig:Reconstructed_Spanish_Flu_Virus.jpg")
在當時，人們還不清楚流行性感冒是由什麼病原體造成。直到1933年，英國科學家威爾遜·史密斯（Wilson
Smith）、克里斯托弗·安德魯斯（Christopher
Andrewes）及帕特里克·萊德勞（Patrick
Laidlaw）才分離出第一個人類流感病毒，並命名為[H1N1](../Page/H1N1.md "wikilink")，從此人們才知道流行性感冒是由[流感病毒所造成](../Page/流感病毒.md "wikilink")。由於人們是到後來才知道致病原因，以及當時絕大多數的死者遺體為防傳染都已經焚毀，加上重新合成病毒的危險性，此後數十年，人們對於該流感病毒所知一直很有限。

在1997年，美国科学家[杰弗里·陶贝格尔](../Page/杰弗里·陶贝格尔.md "wikilink")（J.
Taubenberger）在《科学》周刊上发表了他与同事利用遗传学技术得出的研究成果，认为1918年的流感病毒与猪流感病毒十分相似，是一种与甲型（A型）流感病毒（H1N1）密切相关的病毒。至今，仍然可以在猪体内发现这种病毒。

1998年2月，[美國國防病理中心](../Page/美國國防病理中心.md "wikilink")（AFIP）轄下所屬的分子病理部門在[阿拉斯加的布瑞维格米申](../Page/阿拉斯加.md "wikilink")（Brevig
Mission）附近發現了一具被完整冰封近80年的愛斯基摩女子的屍體。布瑞维格米申在1918年11月由於流感失去了85%的人口。4件樣本的其中之一含有一些1918病毒的基因物質。這個樣本給予科學家第一手資料來研究這個病毒。

据2001年10月英国媒体报道，英国科学家正力图根据10名死于1918年大流感的伦敦人的遗体，找到引起这场流感的病毒样本或碎片，分析其基因组特徵，研究它为什么具有这么强的杀伤力和传染性。

2002年10月，美國國防病理中心與[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[西奈山醫學院的微生物學家合作](../Page/西奈山醫學院.md "wikilink")，開始嘗試重建病毒。在一個實驗中，他們成功製造了一個有兩個1918病毒基因的病毒。而這個病毒和其他流感病毒比較起來，對老鼠較致命。

2004年2月6日，《[科學](../Page/科學_\(期刊\).md "wikilink")》雜誌報導了兩支隊伍，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[國家醫學研究院](../Page/國家醫學研究院.md "wikilink")（National
Institute for Medical
Research）和[美國](../Page/美國.md "wikilink")[斯克利普斯研究院](../Page/斯克利普斯研究院.md "wikilink")（Scripps
Research
Institute），重建了1918流感的[紅血球凝集素](../Page/紅血球凝集素.md "wikilink")（hemagglutinin；HA
醣蛋白），並從中了解該蛋白分子如何改變形狀來允許其從鳥類移到人類身上。

2005年10月5日，研究人員宣佈1918病毒的基因序列已經被重組。2005年在亞洲發生的[H5N1病毒與](../Page/H5N1.md "wikilink")1918病毒有些地方類似，但是目前很難變成人傳人。

2014年的一项研究用[分子时钟方法对病毒进行了重建](../Page/分子时钟.md "wikilink")，推断这种病毒是在1918年之前不久起源，来自于一种人类H1病毒和一种禽病毒的重配。而造成20到40岁的成年人广泛死亡的原因，则很可能是由于他们出生时许多人接触了一种抗原不同的[H3N8病毒](../Page/H3N8.md "wikilink")，从而缺乏对这种病毒的免疫保护。\[15\]

## 死亡人數

目前的死亡人數尚無定論，最保守估計是2000餘萬人。由於當時正處於第一次世界大戰與戰爭剛結束時期，因此大部份的國家都沒有詳細的統計資料。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>國家及地區</strong></p></th>
<th><p><strong>時間</strong></p></th>
<th><p><strong>死亡人數</strong></p></th>
<th><p><strong>死亡率<br />
(每10萬人)</strong></p></th>
<th><p><strong>備註</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>北美洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年10月–1919年7月</p></td>
<td><p>548,452</p></td>
<td><p>527</p></td>
<td><p>[16]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年10月–1919年7月</p></td>
<td><p>約43,500</p></td>
<td><p>約500</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年10月–1919年7月</p></td>
<td><p>約300,000</p></td>
<td><p>約2,300</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>43,733</p></td>
<td><p>約2,200</p></td>
<td><p>[17]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>其他北美國家</p></td>
<td><p>–</p></td>
<td><p>約140,000</p></td>
<td><p>約1,000</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>南美洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約10,200</p></td>
<td><p>約120</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約2,050</p></td>
<td><p>約140</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約180,000</p></td>
<td><p>約600</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約35,000</p></td>
<td><p>約1,100</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>其他南美國家</p></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約100,000</p></td>
<td><p>約500</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>歐洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>和</p></td>
<td><p>1918年6月23日–1919年5月10日</p></td>
<td><p>198,000</p></td>
<td><p>640</p></td>
<td><p>[18]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年–1919年4月</p></td>
<td><p>18,367</p></td>
<td><p>404</p></td>
<td><p>[19]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年7月–1919年4月</p></td>
<td><p>16,917</p></td>
<td><p>416</p></td>
<td><p>[20]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
</p></td>
<td><p>1918年7月–1919年4月</p></td>
<td><p>約12,374</p></td>
<td><p>約350</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年7月–1919年4月</p></td>
<td><p>約24,780</p></td>
<td><p>約420</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年7月–1919年4月</p></td>
<td><p>23,277</p></td>
<td><p>600</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>約225,330</p></td>
<td><p>約370</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年7月1日–1919年7月1日</p></td>
<td><p>20,458</p></td>
<td><p>300</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年5月–1919年4月</p></td>
<td><p>約166,000</p></td>
<td><p>424</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年5月–1919年5月</p></td>
<td><p>約170,000</p></td>
<td><p>約830</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>約375,000</p></td>
<td><p>約1,060</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年–1919年</p></td>
<td><p>約450,000</p></td>
<td><p>約500</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>其他歐洲國家</p></td>
<td><p>–</p></td>
<td><p>約462,800</p></td>
<td><p>約400</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>亞洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年8月–1919年7月</p></td>
<td><p>257,363</p></td>
<td><p>425</p></td>
<td><p>[21]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年末–1920年2月</p></td>
<td><p>44,700</p></td>
<td><p>約1,200</p></td>
<td><p>[22]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(英國)</p></td>
<td><p>1918年–1919年</p></td>
<td><p>約12,500,000</p></td>
<td><p>約4,000</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(英國)</p></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約3,500</p></td>
<td><p>420</p></td>
<td><p>[23]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>120</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>[24]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>其他亞洲國家</p></td>
<td><p>1918年–1919年</p></td>
<td><p>約3,000,000</p></td>
<td><p>約600</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>大洋洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1918年9月–1919年9月</p></td>
<td><p>13,320</p></td>
<td><p>266</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>(歐洲人)5,550<br />
(毛利人)1,130</p></td>
<td><p>500<br />
2,260</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/夏威夷领地.md" title="wikilink">夏威夷领地</a> (美國)</p></td>
<td><p>1918年–1919年</p></td>
<td><p>1,559</p></td>
<td><p>600</p></td>
<td><p>[25]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/美属菲律宾.md" title="wikilink">美属菲律宾</a></p></td>
<td><p>1918年11、12月</p></td>
<td><p>936,686</p></td>
<td><p>890</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>約800,000</p></td>
<td><p>約1,600</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>南太平洋群島</p></td>
<td><p>–</p></td>
<td><p>約50,000</p></td>
<td><p>–</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>非洲</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1918年8–11月</p></td>
<td><p>139,471</p></td>
<td><p>2,280</p></td>
<td><p>[26]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/法属马达加斯加.md" title="wikilink">法属马达加斯加</a></p></td>
<td><p>流行期間</p></td>
<td><p>113,957</p></td>
<td><p>3,500</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>其他非洲國家</p></td>
<td><p>1918年</p></td>
<td><p>約1,100,000</p></td>
<td><p>約1,000</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

-----

[Spanish_flu_death_chart.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spanish_flu_death_chart.png "fig:Spanish_flu_death_chart.png")

| **洲**                            | **死亡人數**\[28\] |
| -------------------------------- | -------------- |
| [北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink") | 107.6萬         |
| [南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink") | 32.7萬          |
| [歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")   | 216.3萬         |
| [亞洲](../Page/亞洲.md "wikilink")   | 1575.7萬        |
| [大洋洲](../Page/大洋洲.md "wikilink") | 96.5萬          |
| [非洲](../Page/非洲.md "wikilink")   | 135.3萬         |
| 全世界                              | 2164.2萬        |
|                                  |                |

  - <small>資料來源：Epidemic Influenza- A survey, p. 228 &229, Edwin O.
    Jordan, 1927</small>

## 參見

  - [瘟疫](../Page/瘟疫.md "wikilink")
  - [傳染病](../Page/傳染病.md "wikilink")
  - [禽流感](../Page/禽流感.md "wikilink")
  - [感冒](../Page/感冒.md "wikilink")
  - [流行性感冒](../Page/流行性感冒.md "wikilink")
  - [流感病毒](../Page/流感病毒.md "wikilink")
  - [2009年豬流感爆發](../Page/2009年豬流感爆發.md "wikilink")

## 參考書目

  - Niall Johnson: *Britain and the 1918-19 Influenza Pandemic: A Dark
    Epilogue*. Routledge, London and New York 2006. ISBN
    978-0-415-36560-4
  - Jordan, E.O., 1927. Epidemic influenza: a survey. Chicago: American
    Medical Association.

## 註解

[1918年流感大流行](../Category/1918年流感大流行.md "wikilink")

1.  [*Institut Pasteur. La Grippe Espagnole de 1918* (Powerpoint
    presentation in
    French)](http://www.pasteur.fr/infosci/conf/CRC/Grippe_CRC.ppt) .

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.  John M. Barry, 2004, The Great Influenza: The Epic Story of the
    Deadliest Plague in History, ISBN 978-0-670-89473-4

9.  Beveridge, W.I., 1977. *Influenza: The Last Great Plague: An
    Unfinished Story of Discovery*, New York: Prodist. ISBN
    978-0-88202-118-8

10. 上海申報舘編輯，〈紹屬時疫劇烈之來函〉，《申報》，1918年10月19日。

11. 〈開封東鄉疫成災〉，《大公報》，1918年11月10日。

12. Death from influenza among the chinese,The China Medical Journal,
    no.33(1919), p.388

13.

14.
15.

16. U.S. Bureau of the Census 1921

17. Pub. Health Rep. 34:3024, 1919.

18. Registar General 1920

19. W.J. Thompson 1920

20. Dunlop 1919

21. Fujikawa 1922

22. 學者解謎1918年大流感 台灣死逾4萬人，中時電子報

23. Pub. Health Rep. 35:312, 1920.

24.

25. Bureau of the Census 1920 a, 1921 & 1922

26. Frost & Sydenstricker 1919 b

27. Gouzien 1920

28. Jordan, E.O., 1927. Epidemic influenza: a survey. Chicago: American
    Medical Association